# Задача 3

## Требования

### Функциональные

Со стороны клиента:

- получение списка заправочных станций

Со стороны администраторов системы:

- добавление иконки для каждого типа топлива
- добавление иконки для каждого типа услуги
- изменять названия топлива и названия дополнительных услуг
- добавление новых заправочных станций
- добавление новых видов топлива
- добавление дополнительных услуги


### Не функциональные требования

- количество видов топлива ~ 10
- количество доп. услуг АЗС ~ 100
- количество АЗС ~ 10000

## Структура сущностей системы

В данной системы у нас несколько типов сущностей:

- пользователи (users)
- заправочные станции (fuels stations)
- типы топлива (fuel types)
- дополнительные услуги (services)

Рассмотрим из каких полей должны состоять сущности:

Пользователь (USER):

    {
        id: string,
        phone: string,
        name: string,
        role: 'CLIENT' | 'ADMIN' | 'BLOCKED'
    }


Заправочная станция (FUEL_STATION):

    {
        id: number,
        coordinates: string,
        number: string,
        address: string,
        list_of_images: string[]
        list_of_services: SERVICE[]
        list_of_fuel_prices: FUEL_PRICE[]
    }

Дополнительная услуга (SERVICE): 

    {
        name: string,
        description: string,
        price: string
        icon: string
    }

Цены на топливо (FUEL_PRICES): 

    {
        name: string,
        currency: string,
        price: string
        icon: string
    }

Проанализировав наши сущности мы можем прийти к выводу какие связи нам нужны между таблицами в БД:
- Заправочная станция -> Дополнительная услуга (FUEL_STATION -> SERVICE):
  - 1 ко многим (1 to many)
  - У каждой заправочной станции можем быть несколько услуг
- Заправочная станция -> Цена на топливо (FUEL_STATION -> FUEL_PRICE):
  - 1 ко многим (1 to many)
  - У каждой заправочной станции можем быть несколько цен на топливо
- Заправочная станция -> Изображения (FUEL_STATION -> IMAGES):
  - 1 ко многим (1 to many)
  - Каждая заправочная станция может иметь несколько изображений

Рассмотрим как могут выглядеть структуры таблиц в нашей БД:

Таблица заправочных станций (FUEL_STATIONS):

    id: INT(10),
    coordinates: VARCHAR(100),
    number: VARCHAR(100), # или INT(10), смотря что приходит
    address: VARCHAR(100)
    props: JSON // for metadata

Таблица дополнительных услуг (SERVICE): 

    name: VARCHAR(100)
    description: VARCHAR(200)
    price: VARCHAR(100)
    icon: VARCHAR(100) # URL ссылка на иконку. Альтернативно мы можем хранить иконки
                       # в отдельной таблице в БД. В таком случае это поле будет Foreign Key
                       # для таблицы иконок: INT(10), # FK 
    fuel_station_id: INT(10), # FK 
    props: JSON // for metadata
    

Таблица цен на топливо (FUEL_PRICES): 

    name: VARCHAR(100)
    description: VARCHAR(200)
    price: VARCHAR(100)
    icon: VARCHAR(100) # URL ссылка на иконку. Альтернативно мы можем хранить иконки
                     # в отдельной таблице в БД. В таком случае это поле будет Foreign Key
                     # для таблицы иконок: INT(10), # FK 
    fuel_station_id: INT(10), # FK 
    props: JSON // for metadata
    

Возможно мы хотим хранить информацию об изображениях для топливных станций в отдельной таблице в БД.
Например, для того чтобы задавать показывать ли это изображение,
описание изображения и какие-либо метаданные. В таком случае таблицы изображений
может выглядеть следующим образом:

Таблица изображений (IMAGES):

    id: INT(10)
    url: VARCHAR(100)
    show: BOOLEAN
    fuel_station_id: INT(10), # Foreign key на таблицу заправочных станций
    props: JSON // for metadata
  

## API системы

### Со стороны клиентов

Со стороны клиентов пользователи заходят в приложение или сайт которые работает со следующими API:

Запрос на пагинированный список заправочных станций:

URL запроса: `/azs?limit=10&offset=0 GET`

Возвращает ответ в виде:

    {
        data: FUEL_STATION_BASIC[],
        count: number,
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: ''
        }
    }

    # Где FUEL_STATION_BASIC имеет формат:
    FUEL_STATION_BASIC
        {
            id: string,
            coordinates: string,
            number: string,
            address: string,
        }

То есть на странице поиска пользователь получает список заправочных станций. Далее ему интересна какая то конкретная 
заправочная станция. Он открывает ее в пользовательском интерфейсе и использует следующий запрос:

Получение информации о конкретной заправочной станции

URL запроса: `/azs?id={azs_id} GET`

Возвращает ответ в виде:

    {
        data: FUEL_STATION_FULL,
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: ''
        }
    }

    # Где FUEL_STATION_FULL имеет формат:
    FUEL_STATION_FULL 
        {
            id: string,
            coordinates: string,
            number: string,
            address: string,
            list_of_images: string[]
            list_of_services: SERVICE[]
            list_of_fuel_prices: FUEL_PRICE[]
        }

Таким выбрав определенную станцию пользователь получает полную информацию по данной заправочной станции, включая 
изображения, дополнительные услуги и цены на топливо.

Разумеется альтернативно мы можем объединить эти два запроса в один; это зависит от того как мы хотим организовать взаимодействие пользователя с системой,
и как работает наше UI приложение.

### Со стороны администраторов системы:

Со стороны администраторов у нас должен быть полный контроль над сущностями в нашей БД. 
Это означает полный CRUD доступ - создание, чтение, модификация, удаление. Нам понадобятся следующие методы:

- `GET /admin/list_{entitiy}?limit=10&offset=0` - получить пагинированный список сущностей

Ответ на запрос:
``` 
    {
        data: ENTITY[],
        count: number,
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: ''
        }
    }
```

- `GET /admin/{entitiy}?id=1` - получить запись о сущности

Ответ на запрос:
``` 
    {
        result: ENTITY,
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: ''
        }
    }
```

- `POST /admin/{entitiy}` , создание сущности, данные о сущности в теле (request body) запроса

Ответ на запрос:
``` 
    {
        result: ENTITY, # тело созданной сущности
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: 'Entity created successfully' | 'An error occurred while adding an entry'
        }
    }
```

- `PATCH /admin/{entitiy}` , частичное обновление сущности, обновленные данные о сущности в теле (request body) запроса


Ответ на запрос:
``` 
    {
        result: ENTITY, # обновленная сущность
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: 'Entity updated successfully' | 'An error occurred while updating an entry'
        }
    }
```

- `PUT /admin/{entitiy}` , полное обновление сущности, обновленные данные о сущности в теле (request body) запроса

Ответ на запрос:
``` 
    {
        result: ENTITY, # обновленная сущность
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: 'Entity updated successfully' | 'An error occurred while updating an entry'
        }
    }
```


- `DELETE /admin/{entitiy}?id=1`, удаление сущности

Ответ на запрос:
``` 
    {
        message: {
            type: 'success' | 'error',
            text: 'Entity deleted successfully' | 'An error occurred while deleting an entry'
        }
    }
```

То есть у администраторов будет свой пользовательский интерфейс, в котором будут отображены
несколько таблиц. Каждая таблица отображает свой тип сущности - топливные станции, услуги, цены на топливо.

Например, для взаимодействия с ценами на топливо UI может использовать следующие запросы:
- `DELETE /admin/fuel_type`
- `PUT /admin/fuel_type`
- `PATCH /admin/fuel_type`
- `POST /admin/fuel_type` 
- `GET /admin/fuel_type?id=1`
- `GET /admin/list_fuel_type?limit=10&offset=0`

Аналогично взаимодействие устроено с другими сущностями.

## Взаимодействие сервисов

Ссылку на схему системы:
https://drive.google.com/file/d/1pNVQ1itGEMOm2enQDyR0U7qtCCcnvyG9/view?usp=sharing

Компоненты системы:

- В нашей системе должен быть сервис отвечающий за периодическое обновление информации из внешних источников
  - реализовать такой сервис можно на Python используя библиотеку aiocron
  - в сервис передается список источников и частота обновления, c помощью aiocron можно задать периодические запросы на обновление данных из внешних источников
  - на оснований полученных данных сервис обновляет данные в БД
  - для этого сервис может взаимодействовать напрямую с БД или через сервис для администраторов, который предоставляет API для полного CRUD доступа к БД


- Проанализируем то как наша система работает с данными и подходящие БД для хранения этих данных
  - С точки зрения использования данных основная нагрузка в нашей системе происходит на чтение (клиенты запрашивают список топливных станций, услуги, цены и т.д.)
  - Нагрузка по записи это периодические обновления из внешних источников и от администраторов системы
  - Для такого сценария работы с данными нам подойдут реляционные БД такие, как MySQL или Postgres
  - Нам следует рассмотреть репликацию для увеличения доступности системы.
    - Также поскольку данные не обновляются часто мы можем рассмотреть схему, при которой записи идут на Master БД ноду, а чтение происходит из Slave БД ноды
  - В будущем в случае если нам нужно будет скалировать систему (работать с большим количеством заправочных станций) мы можем рассмотреть вариант с шардированием (sharding)
    - то есть мы можем использовать несколько нод БД для хранения информации. Поскольку пользователи ищут заправочные станции в определенном регионе можно использовать координаты в качестве ключа по которому система будет определять в какой БД хранить те или иные заправочные станции 


- Проанализируем решения для кеширования данных
  - Из анализа использования данных в БД мы определили основная нагрузка на нашу систему на чтение данных и данные не меняются так часто
  - Это значит что мы можем активно использовать кеширование, чтобы уменьшить нагрузку на БД
  - Неплохим решением для данного случая является Redis
    - поскольку данные обновляются периодически, для того, чтобы пользователи не получали старые данные, мы можем сделать так, что сервис отвечающий за периодическое обновление данных 
делал запрос в Redis на сброс кеша
    - с точки зрения кеширования мы можем кешировать большую часть сущностей - заправочные станции, цены на топливо, услуги заправочных станций
    - также следует рассмотреть возможность репликации в дополнительную ноду redis для увеличения доступности системы


- В качестве точки входа в систему и компонента, который распределяет нагрузку по нодам можно использовать nginx


- Главным компонентом отвечающим на запросы клиентов будут API серверы:
  - для реализации мы можем использовать Python с фреймворком который больше подходит нашей команде (FastAPI, aiohttp и т.д.)
  - для взаимодействия с БД мы модем использовать библиотеку SQL Alchemy
  - для скалирования эти сервисы должны быть stateless, то есть не хранить данные о сессиях пользователей

  
- Также в нашей системе должны быть компонент, которые предоставляет API для администрирования системы:
  - данный компонент можно было бы объединить с компонентом которые отвечает на запросы клиентов, однако он играет критическую роль - доступ у администраторов к системе должен быть независимо от того, что происходит с клиентскими серверами
    - это увеличивает надежность, например в случае когда клиентские сервера под DDoS атакой и т.д.
  - для реализации также можем использовать Python с фреймворком, который больше подходит нашей команде (FastAPI, aiohttp и т.д.)
    - для взаимодействия с БД мы модем использовать библиотеку SQL Alchemy
  - данные сервера будут главным образом использоваться администраторами системы, поэтому на них не будет большой нагрузки
    - двух копий данного компонента будет достаточно, чтобы обеспечить надежность доступа


- Одно из требований к системе - возможность задавать иконки
  - Если иконки хранятся на внешних серверах, то данный компонент не обязателен
  - Однако если мы желаем иметь контроль на тем какие иконки мы храним и загружать новые иконки, то стоит рассмотреть вариант
хранения файлов в S3 совместимой системе
  - Например, S3 совместимое облачное решение для хранения файлов от Яндекса
  - Если же мы хотим решение на наших серверах, неплохим вариантом будет minio (S3 совместимое БД для хранения файлов)
  - Поскольку этот компонент опционален на схеме он не показан


- Другим важным компонентом будет системы для хранения метрик и логов
  - в нашей системе очень важно смотреть за работой сервиса обновления БД из внешних источников и в целом показатели производительности компонентов системы
  - в качестве решения мы можем рассмотреть стек продуктов PLG (promtail-loki-grafana) или ELK (elastic search-logstash-kibana)
  - выбор системы будет зависеть от того в каком формате мы разворачиваем нашу систему, и сколько ресурсов мы можем заложить (например стек PLG хорошо интегрируется в Kubernetes и менее ресурсоемкий чем ELK)


- Рассмотрим вопрос аутентификации пользователей
  - мы можем использовать JWT токены для аутентификации / авторизации пользователей
    - это решение хорошо вписывается в stateless API серверы
  - Альтернативно мы можем использовать токены сессии (session) и хранить их в Redis. Это позволить нам контролировать количество залогированных пользователей в системе и иметь больше административного контроля над пользователями
  - В нашем дизайне каждый пользователь имеет параметр роль:
    - роль `Client` позволяет пользователям взаимодействовать с API по заправочным станциям
    - роль `Admin` дает пользователю полный доступ к системе, включая API администрирования
    - роль `Blocked` для заблокированных администраторами аккаунтов

## Рабочие процессы в системе

### Со стороны клиентов

Клиенты взаимодействуют с пользовательским интерфейсом - вебсайт или мобильной приложение, обобщим их как UI.
UI взаимодействует с двумя URL ендпоинтами: `/azs?limit=10&offset=0 GET` и `/azs?id={azs_id} GET`.

Сперва клиент получает пагинированный список заправочных станций в системе. Если он хочет посмотреть информацию о какой либо
заправочной станции UI использует второй ендпоинт передав ID заправочной станции. Таким образом клиент получает полную информацию
о заправочной станции, включая изображения, доступные сервисы и цены на топливо.

В нашем дизайне второй ендпоинт `/azs?id={azs_id} GET` возвращает все сущности связанные с заправочной станцией.
Альтернативно мы могли бы разбить запрос на различные подзапросы, то есть `get_services`, `get_fuel_prices`, `get_images`.
Это решение должно принимать на основании того как мы построили наши UI приложения. Другим фактором в принятии такого решения возможно
существование внешних сервисов, которые используют API нашей системы.


### Со стороны администраторов 

Рассмотреть задачи которые наша система должна решать:

1. Добавление иконки для каждого вида топлива

Для смены иконки администратор авторизуется в UI для администраторов. В UI администратор выбирает таблицу видов топлива,
выбирает конкретную запись и меняет поле иконки в ней с помощью `PATCH` запроса.

В случае если мы хотим использовать свои иконки, мы используем S3 совместимое решение. В нем мы создаем Bucket (папки для файлов)
для каждого типа сущности (услуги, виды топлива и т.д.). В Bucket администратор загружает файл иконки и копирует ссылку на этот файл.
Далее он проводит операции описанные выше.

2. Добавление иконки для услуг

Аналогично шагам описанным выше. Администратор либо загружает иконку, либо получает существующую ссылку на иконку. Далее обновляет
запись об услуге в соответствующей таблице в UI для администраторов.

3. Возможность менять названия топлива и названия дополнительных услуг

Администратор заходит в UI системы и редактирует записи используя методы `PATCH` или `PUT`


4. Добавление новых АЗС

Администратор заходит в UI системы и добавляет новую запись в таблицу заправочных станций используя метод `POST`


5. Добавление новых видов топлива

Администратор заходит в UI системы и добавляет новую запись в таблицу видов топлива используя метод `POST`

6. Добавление дополнительных услуг

Администратор заходит в UI системы и добавляет новую запись в таблицу услуг используя метод `POST`


## Примечания

В данной системе ключевое значение играет то как сервисов обновления данных из внешних источников синхронизирует данные при каждом обновлении.



Рассмотрим пару возможных сценариев:

- Представим что при обновлении системы мы получили список заправочных станций. В нем присутствует заправочная станция с ID = 1.
При следующем обновлении в списке заправочных станций записи с ID = 1 уже нет (например потому что ее закрыли на ремонт). Сервис обновления данных должен уметь 
обрабатывать такие случаи.
  - Одним из решений будет помечать такие записи как удаленные (marked as deleted) и не показывать пользователям. Администраторы должны решить что дальше делать с данными записями.
  - Другое решение при обновлении полностью заменить все записи в БД, предварительно выгрузив их в специализированные БД для долгосрочного хранения данных. Однако это не просто осуществить без прерывания сервиса.


- Другой сценарий - наш сервис обновления данных из внешних источников работает с несколькими источниками одновременно. С легкостью можно представить что один из источников может 
оказаться временно недоступным. В этом случае сервис обновления данных может обработать это следующими способами:
  - не самым лучшим решением может быть показывать пользователю частично обновленные данные, при этом дополнительно уведомив администраторов системы
  - другим решением может быть - показать старые данные, но при этом добавить в специальную очередь евент для повторного запроса обновления данных по этой записи
    - очередь может быть структура в памяти сервиса или отдельный компонент в системе (например redis streams, kafka и т.д.)


- Одно из функциональных требований в системе - способность администраторов менять записи в БД. Представим сервис обновления данных из внешних источников
загружает данные в БД. В нем хранится запись о заправочной станции с ID = 1. Затем администратор системы меняет в данной записи некоторые поля, например адрес (представим что улица была переименована).
Спустя какое-то время сервисов обновления данных из внешних источников вновь загружает данные. И в этих данных адрес у заправочной станции не изменился.
Сервис может обработать данный случай следующим образом:
  - старые записи можно полностью заменить самыми свежими данными. Однако при этом изменения которые внес администратор системы будут потеряны.
  - альтернативно мы можем спроектировать систему так что в БД каждой записи хранится колонка `type` которая может принимать значения `type = 'Manual'`и`type = 'From_external_sources'`.
  Если запись выгружена из внешних источников то ее тип `type = 'From_external_sources'`. При последующих обновления она может быть полностью перезаписана.
  В случае же когда администратор меняет запись вручную, то ее тип становится `type = 'Manual'`. Тогда сервис обновления данных не обновляет данную запись.


